# Запись решения о постановке на мониторинг

## Контекст

Наша компания делает цифровой продукт — автоматизацию различных действий в Instagram. Мы автоматизировали развертывание инфраструктуры и сервисов с помощью gitlab terraform ansible в отдельном пайплайне, также сделали отдельный пайплайн для разработки нашего приложения. Все системы развертываются и работают. Чтобы избежать финансовых, репутационных и иных потерь и дальше успешно продвигать наш продукт, необходимо внедрить систему мониторинга для оперативного решения проблем неисправности оборудования и сервисов.

## Решение

Мы решили внедрить мониторинг Prometheus + Grafana

## Логическое обоснование

Сравнив разные системы монитоинга мы пришли к выводу что для нашей инфраструктуры больше всего подходит система мониторинга Prometheus + Grefana так как по сравнению с другими системами мониторинга она:
* Имеет более простую настройку
* Менее требовательна к аппаратной части
* Быстро развертывается
* Имеет высокую производительность
* Обладает простым и понятный интерфейсом
* Поддерживает много пакетов, снимающих метрики с разных сервисов
* Имеет удобный язык запросов
* А также с помощью Grafana обладает отличной визуальной частью

## План реализации

Следующие шаги будут предприняты для реализации:
1. Будет доработан terraform код для развертывания нового сервера prometheus файл /terraform/promethaus.tf.
2. Будет доработан terraform код в файле /terraform/route53.tf для развертывания s3 bucket redirect для адресов monitoring.techbit.space и garfana.techbit.space.
3. Будут созданы 3 роли ansible в папке /ansible/roles/: 
* prometheus для развертывания сервера с приложениями promethaus, grafana, consul server, prometheus-node-exporter, prometheus-alertmanager, blackbox-exporter
* prometheus-client-prod для развертывания consul agent, prometheus-node-exporter на prod и staging серверов
* prometheus-client для развертывания consul agent, prometheus-node-exporter на серверах где нет Web-прилодения
4. Будет доработан пайплайн для первоначального развертывания инфраструктуры и сервисов https://gitlab.com/kav5364737/skillbox-diploma.git в части создания job deploy_prometheus_infra.
5. Будет доработан пайплайн для разработки приложения https://gitlab.com/kav5364737/skillbox-diploma-service.git в части job deploy_prod_trigger для развертывания ansible инфраструктуры и сервиса, а также consul agent, prometheus-node-exporter на prod-серверы при срабатывании pipeline trigger token при добавлении нового сервера AutoScalingGroup
6. Будут разработаны правила для срабатывания триггеров из метрик собранных prometheus-node-exporter, prometheus'ом, web-приложением, blackbox-expoter.
7. Будет разработан шаблон grafana для наглядной визуализации метрик prometheus. Шаблоны импортируются через ansible во время развертывания prometheus сервера.

## Ожидаемые результаты

* Снижение вероятности и в случае аварии времени финансовых, репутационных и иных потерь
* Оператинвое реагирование на сбои в системах и деградировании сервисов
* Снижение времени устранения неисправностей
* Обеспечение и контроль уровня предоставления сервисов

## Заключение

Мы считаем, что внедрение мониторинга нашей системы принесет пользу нашей организации и нашему приложению. Мы с нетерпением ждем положительного влияния этого решения на работу нашего приложения.